%%%% AGRADECIMENTOS
%%
%% Texto em que o autor faz agradecimentos dirigidos àqueles que contribuíram de maneira relevante à elaboração do trabalho.

\begin{agradecimentos}%% Ambiente agradecimentos

É claro que estas palavras não poderão abranger todas as pessoas que, direta e indiretamente, me acompanharam nesta etapa tão significativa da minha vida. Por isso, peço desculpas antecipadas àqueles que não foram aqui citados, mas que, com certeza, merecem o meu reconhecimento. 

Sou muito grato ao meu orientador, Prof. Dr. Marcelo Favoretto Castoldi, pela paciência, pela sabedoria e pelo apoio ao longo de toda essa jornada. Sua orientação foi fundamental para a realização eficaz deste trabalho.  

Estendo meus sinceros agradecimentos ao meu coorientador, Prof. Dr. Wesley Angelino de Souza, pelas contribuições e pelo estímulo, que foram essenciais para o desenvolvimento deste projeto.  

Aos meus colegas de curso, pela troca de experiências, pelas conversas instigantes e pelo apoio mútuo nos momentos difíceis.  

À Secretaria do Curso, pela presteza e pelo suporte administrativo durante toda a graduação.   

De uma maneira muito especial, agradeço à minha família, cujo amor, incentivo e compreensão foram os pilares fundamentais para que eu pudesse chegar até aqui. Sem o apoio de vocês, este sonho teria sido muito mais difícil de ser concretizado. 

Por fim, a todos que, de alguma forma, contribuíram para a realização desta pesquisa, com uma palavra, um gesto ou uma ideia, meu mais sincero obrigado.

%Certamente, estas palavras não conseguirão abranger todas as pessoas que, direta ou indiretamente, fizeram parte desta etapa tão significativa da minha vida. Por isso, peço desde já desculpas àquelas que, porventura, não forem mencionadas aqui, mas que, com certeza, permanecem presentes na minha memória e na minha gratidão.

%Agradeço profundamente ao meu orientador, Prof. Dr. Marcelo Favoretto Castoldi, pela paciência, pela sabedoria e pelo apoio constante ao longo de toda esta jornada. Sua orientação foi essencial para a concretização deste trabalho.

%Estendo meus sinceros agradecimentos ao meu coorientador, Prof. Wesley Angelino de Souza, por suas valiosas contribuições, disponibilidade e incentivo, que foram fundamentais para o desenvolvimento desta pesquisa.

%Aos meus colegas de curso, pela troca de experiências, pelas conversas inspiradoras e pelo apoio mútuo nos momentos de desafio.

%À Secretaria do Curso, por toda a presteza e suporte administrativo ao longo da graduação.

%De forma muito especial, agradeço à minha família, cujo amor, incentivo e compreensão foram pilares fundamentais para que eu pudesse chegar até aqui. Sem o apoio de vocês, este sonho teria sido muito mais difícil de realizar.

%Por fim, a todos que, de alguma forma, contribuíram para a realização desta pesquisa, com uma palavra, um gesto ou uma ideia, meu mais sincero obrigado.


\end{agradecimentos}
